\documentclass[11pt, a4paper]{article}
\input{Config.tex}
\usepackage{hyperref}
\renewcommand{\thesubsection}{}
\renewcommand{\thesection}{}

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
% 
\lhead{Bernat Esteve}
\rhead{Parcial 2024}
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 1}(2 punts)]
Calculeu raonadament la multiplicitat d'intersecció en el punt $(0, 0)$ dels parells de corbes següents:
\begin{enumerate}
    \item $x^3 + y^4$ i $x^4 + y^3$.
    \item $y+x^2+y^2$ i $y^3+x^4+y^4$.
    \item $x^2y^2$ i $x^2+y^2+x^3+y^3$
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 1.1}
Notem que el con tangent de la primera corba és $x=0$, i el de la segona és $y=0$, per tant, tenim que la multiplicitat és $3\times 3=9$.
\subsection{Exercici 1.2}
Notem que el con tangent de la primera corba i el de la segona són iguals ($y=0$). Per tant, hem de fer alguna maniobra:
\[
    y^3+x^4+y^4-y^2(y+x^2+y^2)=x^4-x^2y^2
\]
Que no té $y=0$ en el con tangent, per tant, per l'axioma de l'ideal en la definició de multiplicitat d'intersecció, ens queda que la multiplicitat és $1\times 4=4$.
\subsection{Exercici 1.3}
Notem que el con tangent de la primera corba és $x=0$ i $y=0$; en canvi a la segona és $x+iy=0$ i $x-iy=0$; i per tant, tindríem que la multiplicitat és $4\times 2=8$.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 2} (2 punts)]
    Considerem les còniques projectives $C_1 = V_+(x^2-yz)$, $C_2=V_+(x^2-xy-yz)$, $C_3=V_+(yz-x^2+y^2)$.
    \begin{enumerate}
        \item Proveu que són no singulars.
        \item Trobeu la intersecció de $C_1$ i $C_2$ i calculeu la multiplicitat d'intersecció en cada punt de la intersecció.
        \item Feu el mateix que en l'apartat b) per a $C_1$ i $C_3$.
    \end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 2.1}
Mirant $C_1$
\[
    \begin{cases}
        \partial_x C_1=2x=0\\
        \partial_y C_1=-z=0\\
        \partial_z C_1=-y=0\\
    \end{cases}
\]
Que no té solució. Fent el mateix amb les altres corbes:
\[
    \begin{cases}
        \partial_x C_2=2x-y=0\\
        \partial_y C_2=-x-z=0\\
        \partial_z C_2=-y=0\\
    \end{cases}
    \qquad
    \begin{cases}
        \partial_x C_3=-2x=0\\
        \partial_y C_3=2y+z=0\\
        \partial_z C_3=y=0\\
    \end{cases}
\]
Que ens diu que cap d'elles té cap punt singular.
\subsection{Exercici 2.2}
Considerem el sistema d'equacions:
\[
    \begin{cases*}
        x^2-yz=0\\
        x^2-yz-xy=0
    \end{cases*}\implies
    \begin{cases*}
        x^2-yz=0\\
        xy=0
    \end{cases*}
\]
Per tant, hem de considerar 2 casos:\par
\textbf{Cas 1: $y=0$}\\
Si $y=0$, mirant a les equacions, ens dona $x=0$. Per tant, un punt és $(0:0:1)$ (que efectivament és punt).\par
\textbf{Cas 2: $z=0$}\\
Mirant les equacions, això també ens dona $x=0$, per tant, tenim $(0:1:0)$.\par

Mirem ara les multiplicitats d'intersecció. Considerem la recta $r_\infty=\{y=0\}$. Aleshores
\[
I_{(0,0)}(x^2-z,x^2-x-z)=
I_{(0,0)}(x^2-z,-x)=
I_{(0,0)}(-z,-x)=1
\]
Per tant, L'altre punt té intersecció 3.
\subsection{Exercici 2.3}
Fem el mateix d'abans. Considerem el sistema d'equacions:
\[
    \begin{cases*}
        x^2-yz=0\\
        x^2-y^2-zy=0
    \end{cases*}\implies
    \begin{cases*}
        x^2-yz=0\\
        y^2=0
    \end{cases*}
\]
Per tant, a diferència d'abans, només hem de considerar 1 sol cas:\par
Si $y=0$, mirant a les equacions, ens dona $x=0$. Per tant, un punt és $(0:0:1)$. I com que és únic, ha de tenir multiplicitat 4.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 3}]
Trobeu l'equació de la corba que satisfan els punts de la forma $(t^3 + t, t^2 - 1)$, on $t \in \CC$. Doneu les singularitats d'aquesta corba.
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 3}
Notem que 
\[
    x=t(t^2+1)=t(y+2)
\]
Per tant:
\[
    x^2-(y+2)^2=(t^2-1)(y+2)^2=(y+2)^2y
\]
És a dir, que $\gamma$ satisfà:
\[
    x^2=(y+2)^2(y+1)
\]
Per veure l'altra inclusió, sigui $(x,y)$ que satisfà aquesta equació. Aleshores sigui $t$ tal que $x=t(y+2)$:
\[
    x^2=t^2(y+2)^2=(y+2)^2(y+1)
\]
Per tant
\[
    (t^2-1-y)(y+2)^2=0
\]
Que ens diu que $y+2=0$, i mirant l'equació ens dona $x=0$; o que $y=t^2-1$.\par
I si tenim que $y=t^2-1$, aleshores, posant això a l'equació inicial, ja estem.\par
Per mirar els punts singulars, hem de mirar les derivades parcials de la corba:

\[
    \begin{cases*}
    f=x^2-(y+2)^2(y+1)=0\\
    \frac{\partial f}{\partial x}=2x=0\\
    \frac{\partial f}{\partial y}=(y+2)(3y+4)=0\\
    \end{cases*}
\]
Per tant, tenim que $x=0$, i que $y=-2$ o $y=-\frac{4}{3}$. Posant aquests punts a la corba, només el $(0,-2)$ és punt singular.\par
Per mirar la multiplicitat, centrem el polinomi en $(0,-2)$:
\[
    x^2-(y+2)^2(y+1)\to \ol x^2 - \ol y^2-\ol y^3
\]
Per tant, té multiplicitat 2.\par \vspace{20mm}
La manera oficial de fer aquest problema consisteix en utilitzar la resultant. Recordem que hem de pensar en la resultant com una funció de $\CC[x_1,\dots,x_n]^2\to \CC[x_2,\dots, x_n]$ que val zero en $(x_2,\dots, x_n)$ si i només si $F$ i $G$ s'intersequen en $(x_1,\dots,x_n)$ per algun $x_1$. Per tant, si considerem:
\[
    \begin{cases}
        F=x(t)-x\\
        G=y(t)-y
    \end{cases}
\]
Que fixada una $(x,y)$ donarà zero si i només $\exists t$ tal que $x(t)=x$ i $y(t)$. Per tant, si fem $R(x(t)-x,y(t)-y;t)$:
\[
    \det\begin{pmatrix}
        1 & 0 &    1 &   -x & 0\\
        0 & 1 &    0 &    1 & -x\\
        1 & 0 & -1-y &    0 & 0\\
        0 & 1 &    0 & -1-y & 0\\
        0 & 0 &    1 &    0 & -1-y\\
    \end{pmatrix}=x^2-4-8y-5y^2-y^3=0
    % -2-3y-y^2+x^2-1-3y-3y^2-y^3-1-2y-y^2
\]
Que dona el mateix que ens havia donat abans.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 4}]
    Considerem la cúbica del pla projectiu d'equació: $-xy^2 + xyz + (z - x)^3=0$.\\
Demostreu que és no singular i que té una inflexió en el punt $[1 : 1 : 1]$.
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 4}
Calculem les derivades:
\[
    \begin{cases}
        \partial_xF=-y^2+yz-3(z-x)^2=0\\
        \partial_yF=x(-2y+z)=0\\
        \partial_zF=yx+3(z-x)^2=0\\
    \end{cases}
\]
Per tant, tenim 2 opcions: $x=0$ o $z=2y$.\\
\textbf{Cas 1: $x=0$}\\
Posant $x=0$ a les equacions, obtenim:
\[
    \begin{cases}
        -y^2+yz-3z^2=0\\
        3z^2=0\\
    \end{cases}\implies
    \begin{cases}
        z=0\\
        y=0\\
    \end{cases}
\]
Que és una contradicció.\\
\textbf{Cas 2: $y=2z$}\\
\[
    \begin{cases}
        -2z^2-3(z-x)^2=0\\
        2zx+3(z-x)^2=0\\
    \end{cases}
\]
Sumant les equacions tenim:
\[
    \begin{cases}
        -2z^2-3(z-x)^2=0\\
        z(x-z)=0\\
    \end{cases}
\]
Per tant, tenim $z=0$, que ens dona $x=0$; per tant, no pot ser. I si fem $x=z$ ens torna a donar que $z=0$.\\
Per tant, aquesta cúbica no té punts singulars.\par
Per veure que té un punt d'inflexió, hem de calcular la recta tangent en $(1:1:1)$, i veure que té multiplicitat 3.\par
Recordem que per calcular la tangent en un punt de la corba s'ha de fer:
\[
    T_{(1:1:1)}:\frac{\partial F}{\partial x}(1:1:1)(x-1) + \frac{\partial F}{\partial y}(1:1:1)(y-1) + \frac{\partial F}{\partial z}(1:1:1)(z-1)
\]
Que ens dona:
\[
    T_{(1:1:1)}:(z-1)-(y-1)=0
\]
Per tant:
\[
    I_{(1:1:1)}(-xy^2+xyz+(z-x)^3,(z-1)-(y-1))
\]
Però per fer-nos la vida fàcil prendrem la recta a l'infinit $H_{\infty}=\{y=0\}$.
\[
    I_{(1,1)}(x(z-1)+(z-x)^3,z-1)=
    I_{(1,1)}([z-x]^3,z-1)=3
\]
Que és el que volíem veure.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 5}]
\begin{enumerate}
    \item Justifiqueu que una quàrtica irreductible no pot tenir tres singularitats alineades.
    \item Enuncieu la fórmula de Poisson per a la resultant de dos polinomis en una variable.
    \item Useu el Teorema de Bezout per justificar que si dues còniques diferents tenen cinc punts en comú, aleshores les dues són degenerades.
    \end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 5.1}
Notem que les singularitats són punts de multiplicitat $\geq 2$, per tant, la intersecció entre la recta i les 3 singularitats serà $\geq6$. Però per Bézout, sabem que aleshores aquesta recta ha d'estar continguda a la quàrtica, i per tant no pot ser irreductible.
\subsection{Exercici 5.2}
Sigui $f(x)=a_0x^n+\dots$ i $g=b_0x^m$ polinomis d'una variable sobre un domini $A$. Aleshores 
\[
    \mathrm{Res}(f,g)=a_0^mb_0^n\prod_{i=0,j=0}^{i=n, j=m}(\alpha_i-\beta_j)
\]
On $\alpha_i$ i $\beta_j$ són les arrels de $f$ i $g$ sobre la compleció algebraica de $A$.
\subsection{Exercici 5.3}
Si 2 còniques diferents es tallen més de 4 vegades, per Bézout han de tenir alguna component en comú. I si la component en comú no és la cònica en si, han de tenir algun factor en comú.
\end{document}
% ---
% \newpage
% \begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici XXX}]
% \end{tcolorbox}
% \subsection{Exercici XXX}
