\documentclass[11pt, a4paper]{article}
\input{Config.tex}
\usepackage{hyperref}
\renewcommand{\thesubsection}{}
\renewcommand{\thesection}{}

\title{Introducció a l'àlgebra commutativa}
\author{Bernat Esteve Sagarra}

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
% 
\lhead{Bernat Esteve}
\rhead{Problemes de corbes algebràiques}
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 1}]
    Proveu que els divisors d'un polinomi homogeni són necessàriament homogenis.
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 1}
Sigui $F$ un polinomi homogeni de grau $N$, i $F=GH$. Aleshores, sigui $G=g_r + g_{r+1}+\dots +g_{n}$ i $H=h_s+h_{s+1}+\dots h_m$ (amb $g_r$, $h_s$, $g_n$ i $h_m\neq0$). Aleshores tenim que:
\[
\begin{array}{ll}
    g_rh_s=F_{r+s}\neq0\\
    g_nh_m=F_{m+n}\neq0
\end{array}
\]
Per tant, a no ser que $r=n$ i $s=m$, tenim que $r+s<m+n$, i per tant, $F$ no és homogeni.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 2}]
    Siguin $f(x)$ i $g(x)$ dos polinomis en una variable sense factors en comú de grau positiu. Proveu que $h=f(x)+yg(x)$ és irreductible.
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 2}
Notem que si $h$ factoritza, ens podem mirar els factors com a elements de $\CC[x]$, i per tant ha de factoritzar com un polinomi de grau 1 i un de grau 0:
\[h=p(x)(q(x)+yr(x))\]
I per tant, tenim que $p(x)\mid f(x)$ i $p(x)\mid g(x)$, però per les hipòtesis, $p$ ha de ser constant.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 3}]
    Sigui $f(x,y)\in \CC[x,y]$ una forma (polinomi homogeni) de grau $k$. Demostreu que $f$ factoritza com a producte de $k$ formes lineals:
    \[
        f(x,y)=\prod_{i=1}^k(\beta_i x-\alpha_i x).
    \]
    En particular $f$ s'anul·la en $k$ punts comptats amb multiplicitat.
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 3}
Notem que com que és un polinomi homogeni, tenim que el podem escriure com
\[
    f= a_rx^ry^{n-r}+\dots a_sx^sy^{n-s}=x^r\underbrace{(a_ry^{n-s}+\dots+a_sx^{s-r}y^{n-s})}_{g}
\]
Considerem ara $g(1,y)$. Com que estem en un cos algebraicament tancat, tenim que $g$ es pot factoritzar en lineals, i aleshores si fem $g(1,y) = \prod_{i=1}^{n-r} \beta_i - \alpha _iy$, i si ara fem $g(x,y)=x^{n-s}g\left(1,\frac{y}{x}\right)$ que ens dona just el que volíem.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 4}]
    Sigui $f(x)$ un polinomi en una variable. Proveu que $g=y^3+f(x)$ com a producte de polinomis de grau positiu sii existeix un polinomi $g$ tal que $f=g^3$.
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 4}
\textbf{$\implies$}\\
Suposem que $g=a\cdot b$, aleshores com a polinomis en $y$, un ha de ser de grau 1 i l'altre de grau 2.
\[
    y^3+f(x)=(a_0(x)+a_1(x)y)(b_0(x) + b_1(x) y+b_2(x) y^2)
\]
Si agrupem termes per graus de $y$:
\[
\begin{array}{lrl}
    {[y^0]}: & f(x) = & a_0(x)b_0(x)\\
    {[y^1]}: & 0 =    & a_0(x)b_1(x) + a_1(x)b_0(x)\\
    {[y^2]}: & 0 = &a_0(x)b_2(x)+a_1(x)b_1(x)\\ 
    {[y^3]}: & 1 = &a_1(x)b_2(x)\\ 
\end{array}
\]
Per tant, podem suposar que $a_1 = b_2 = 1$.
\[
\begin{array}{lrl}
    {[y^0]}: & f(x) = & a_0(x)b_0(x)\\
    {[y^1]}: & 0 =    & a_0(x)b_1(x) + b_0(x)\\
    {[y^2]}: & 0 = &a_0(x)+b_1(x)\\ 
\end{array}
\]
Per tant, $a_0=-b_1$
\[
\begin{array}{lrl}
    {[y^0]}: & f(x) = & a_0(x)b_0(x)\\
    {[y^1]}: & 0 =    & -a_0(x)^2 + b_0(x)\\
\end{array}
\]
Per tant, $b_0=a_0^2$
\[
\begin{array}{lrl}
    {[y^0]}: & f(x) = & a_0^3(x)\\
\end{array}
\]
Que és el que volíem veure.\\
\textbf{$\impliedby$}\\
Si $f = g^3$, aleshores $f+y^3 = g^3+y^3 = (y+g)(y^2-yg+g^2)$.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 5}]
    Proveu que en el pla afí real, la corba que en coordenades polars té per equació $r=\sin(3\theta)$, correspon a una corba afí de grau 4, $f(x,y) = 0$.
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 5}
Notem que els punts de la corba són de la forma $(\sin(3\theta):\theta)$, que això es pot passar a coordenades cartesianes com:
\[
\begin{array}{ll}
    x = \sin(3\theta)\cos(\theta)\\
    y = \sin(3\theta)\sin(\theta)
\end{array}
\]
Però per la identitat trigonomètrica de triplicar angles:
\[
    \sin(3t) = 3\sin(t)\cos(t)^2-\sin(t)^3
\]
Per tant, com que podem escriure $\sin(\theta) = \frac{y}{r}$ i $\cos (\theta) = \frac{x}{r}$, tenim:
\[
    r = \sin(3t) =r^{-3} 3yx^2-y^3
\]
I multiplicant per $r^3$:
\[
    (x^2+y^2)^2 = 3yx^2-y^3
\]
Acabem de veure que els punts de la corba satisfan l'equació de grau 4. Ara per veure el recíproc:
\[
    (x,y)=(r\cos(\theta),r\sin(\theta))
\]
Per tant:
\[
    r^4 = r^{3}\sin(3\theta)
\]
Que és el que volíem veure.
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 6}]
Demostreu que el conjunt dels punts de la forma $(t^2, t^3 - t)$, amb $t \in k$, $k$ un cos qualsevol, és una corba algebraica del pla afí i doneu-ne una equació.
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 6}
Notem que $x=t^2$, $y=t^3-t=t(t^2-1)$, per tant: $y^2=x(x-1)^2$.
Per veure l'altra inclusió, sigui $t^2=x$, aleshores:
\[
    y=t^3-t
\]
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 7}]
Demostreu que el conjunt de punts de la forma $(t^4 + 2t^3 + t^2 - 1,t^4 + 2t^3 + 2t^2 + t)$, amb $t \in \CC$, és una corba algebraica del pla afí.
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 7}
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 8}]
Demostreu que el subconjunt dels punts de $\AA^2_\RR$ que satisfan $x^2 - y^2 = 1$, $x > 0$ no és una corba algebraica.
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 8}
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 9}]
Demostreu que el subconjunt dels punts de $\AA^2_\RR$ de la forma $(\cos(t),t)$ no és una corba algebraica.
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 9}

\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 14}]
Per a cadascuna de les corbes següents del pla afí trobeu dues parametritzacions: una projectant des del punt $(0, 0)$ sobre la recta $y = 1$ i l'altra projectant des del punt $(0, 0)$ sobre la recta $x = 1$. Representeu gràficament les corbes. Recordeu la notació $V (f) = \{(x, y) \mid f(x, y) = 0\}$.
\begin{enumerate}
    \item $V(x^2 + y^2 - 2x)$.
    \item $V(2x^2 +7xy-4x+y)$.
    \item $V(y^2-x^2+2x^3)$.
    \item $V(y^2+x^3)$.
    \item $V(x^2+y^2+2x^3)$.
    \item $V(x^3+y^3+x^4)$.
    \item $V(x^2y-xy^2+x^4)$.
\end{enumerate} 
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 14.1}
Notem que $x^2-2x+1+y^2-1=0\iff\left(x-1\right)^2+y^2=1$ que es representar com una rodona centrada en el $\left(1,0\right)$ de radi $1$.\par
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \draw (1,0) circle (1);
        \draw (-0.5,0)--(2.5,0);
        \draw (0,-1.5)--(0,1.5);
        \draw[red] (-0.5,1)--(2.5,1);
        \draw[blue] (1,-1.5)--(1,1.5);
    \end{tikzpicture}
\end{center}
Per parametritzar la corba, considerem $\ol l_t=(0:0:1)\vee (1:t:0)$, ($l_t=(0,0)\vee(1,t)=\{\lambda,\lambda t\}$), aleshores prenem $p(t)=V(F)\cap l_t$.
\[
    \lambda^2-2\lambda+\lambda^2t^2=0\iff
    (\lambda+\lambda t^2-2)\lambda=0
\]
però si $\lambda=0$ tenim l'origen: i volem trobar l'altre punt, que ve donat per:
\[
    \lambda+\lambda t^2-2=0\iff 
    \lambda(1+ t^2)=2\iff 
    \lambda=\frac{2}{1+t^2}
\]
És a dir, tenim el punt $\left(\frac{2}{1+t^2},\frac{2t}{1+t^2}\right)$.\par
Per tenir l'altra parametrització fem $(x,y)=(\lambda t,\lambda)$, amb $\lambda\neq0$:
\[
    \lambda^2t^2-2\lambda t+\lambda^2=
    \lambda(\lambda t^2-2t+\lambda)=0\iff 
    \lambda(t^2+1)=2t\iff \lambda=\frac{2t}{t^2+1}
\]
És a dir, tenim que la parametrització ve donada per: $\left(\frac{2t^2}{t^2+1},\frac{2t}{t^2+1}\right)$
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 17}]
Calculeu la multiplicitat d'intersecció en el $(0, 0)$ de les parelles de corbes afins següents:
\begin{enumerate}
    \item $f:y^2 + x^2y - x ^3 = 0$ i $g:y^2 + x^3y + 2x = 0$.
    \item $f:y^3 - x^3=0$ i $g:y^2-x^3=0$.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 17.1}
notem que el con tangent de $f$ és la recta doble $y^2=0$; i la de $g$ és $x=0$; i com que tenen el con tangent diferent, tenim que han de tenir: $m_{(0,0)}(f)\,m_{(0,0)}(g)=2$.
\subsection{Exercici 17.2}
Notem que ara el con tangent de $f$ és $\{x-y,x-\xi y, x-\xi^2 y\}$ (on $\xi$ és una arrel tercera primitiva de la unitat). I com que el con de $g$ és la recta doble $y=0$, tenim que la multiplicitat d'intersecció és $6$.
\newpage
\newpage
\begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici 20}]
Demostreu que les corbes projectives següents són irreductibles i calculeu els seus punts singulars, les seves multiplicitats i les seves rectes tangents:
\begin{enumerate}
    \item $V (xy^4 + zy^4 + xz^4)$.
    \item $V (x^2y^3 + z^3x^2 + z^3y^2)$.
    \item $V (zy^2 - x(x - z)(x - \lambda z))$, on $\lambda \in \CC$.
    \item $V ((x + y + z)^3 - 27xyz)$.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\subsection{Exercici 20.1}
Notem que com a polinomi en $x$ és lineal, per tant, si considerem $H_\infty=\{x=0\}$, tenim:
\[
    F(x,y,z)=x\underbrace{(y^4+z^4)}_{F_4}+\underbrace{zy^4}_{F_5}=xF_4+F_5=(G_1(y,z)+xG_2(y,z))H(y,z)
\]
Per tant, tenim que $H\mid F_4$ i $F_5$, per tant, $H\mid y^4+z^4$ i $H\mid yz^4$.\\
\[
        H\mid y^4+z^4\implies H\mid z(y^4+z^4)\implies H\mid z^5
\]
És a dir $H=z^k$, i per tant, $k=0$.\par
Notem que com que en el $(1:0:0)$ tenim un punt singular de multiplicitat 4. Per tant si tinguéssim algun altre punt de multiplicitat $\geq 2$ la recta que els uneix intersecaria amb multiplicitat $\geq 8$, però això és una contradicció.\\
Per estudiar el con tangent, hem de factoritzar $F_4=y^4+z^4=(y+\xi z)(y+\xi^3 z)(y+\xi ^5 z)(y+\xi^7 z)$.
\subsection{Exercici 20.2}
Notem que aquesta corba es pot expressar:
\[
    x^2y^3+z^3x^2+z^3y^2=x^2(y^3+z^3)+z^3y^2
\]
\subsection{Exercici 20.3}
\subsection{Exercici 20.4}


\end{document}
% ---
% \newpage
% \begin{tcolorbox}[title=\section{Exercici XXX}]
% \end{tcolorbox}
% \subsection{Exercici XXX}
